<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Note on morsuning's Blog</title><link>https://morsuning.github.io/categories/note/</link><description>Recent content in Note on morsuning's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 22 Dec 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morsuning.github.io/categories/note/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《软件管理沉思录》 - 读书笔记</title><link>https://morsuning.github.io/p/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%B2%89%E6%80%9D%E5%BD%95-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://morsuning.github.io/p/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%B2%89%E6%80%9D%E5%BD%95-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p&gt;《软件管理沉思录》是一本介绍SEI项目管理、人际沟通和团队协作的要诀。不论读者是软件开发者抑或是管理者，都能够从这本书中挖掘到价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书分为四个部分，分别介绍了项目管理，团队管理，与上级沟通和自我管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在关于项目管理的部分中，作者强调了软件质量的重要性。作者指出一条被广为认同的公理：一个软件系统是不可能没有缺陷的。一个小型的软件系统尚可能存在着不易察觉的缺陷，一个涉及到用户或者极为复杂的软件系统更是难以根除缺陷。所以提高软件质量，减少软件的不稳定性对于软件的开发维护人员是一个巨大的挑战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;针对这一问题，我们可以使用8个步骤规则，来控制软件质量：确立质量控制的策略、目标和计划；正确训练、指导和支持开发人员及其团队；确立和维护软件工程过程的统计控制；审查、检查并评估所有的产品制品；评估所有缺陷，加以更正并用以识别、纠正和预防其他类似问题；确立和维护配置管理和变更控制系统；持续改进开发过程。这八步措施被越来越多的证据证明是有效的，且能帮助节约时间和金钱。软件质量的控制从分析需求开始，只有得到了清晰的需求，才可能开发出高质量的程序。开发中的软件缺陷是影响软件质量的一个重要因素，它指的是程序中的错误，简单的错误可能导致毁灭性的缺陷。缺陷往往是潜藏在系统中的，当缺陷暴露出来，引发了问题，产生了影响就成了漏洞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来讨论了高质量项目至关重要的一点——计划，其实制定合理有效的计划这一观念贯穿了本书始终，不论是开发人员个人在进行软件开发之前需要做详细的计划安排，团队合作之前也需要制定成员们都认可的计划，这是形成高效团队的条件之一。一份合格的产品计划应当包括三项内容：将要生产的产品规格和重要的性能指标；估算工作所需的时间；进度预测。对于重要的项目，管理者要做的第一件事就是组织一个计划和提案小组，并且制订出一个总体计划，计划的五条基本要求是：易于理解、清晰明白、详细具体、精确缜密、准确无误，如果你不能使计划准确无误，那就常做计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二部分主要讲团队，团队是指有着共同不表的一群人。本书作者修改了戴尔的定义来描述TSP团队：一支团队至少要有两名成员；所有成员都是为了同一目标而工作；每位成员至少扮演一个特定的角色；完成任务要求团队成员之间相互依赖。在一支高效的团队中，团队成员联合后的集体才智使得团队获得更全面的知识。本书中列出了团队遇到的七个常见问题：无效的领导、缺乏妥协或合作、缺少参与、拖延和缺乏信心、低劣的质量、功能蔓延、无效的对等评估。因此最常见的导致项目团队合作失败的原因有：资源不足、领导问题、不可能的目标、士气问题。任何一个都会导致一支团队失效甚至失败，并且这些问题通常一起发生。一支高效的项目团队被称为凝胶型团队，当团队成员集中在一个清晰的目标上时，就会发现有中神奇的力量，每个成员的表现都似乎能超越自身的能力。这样的团队能为成员带来工作中的快乐，所有成员能对团队全身心投入。一个高效团队常常有四个条件：凝聚力、有挑战性的目标、目标追踪和反馈、共同的工作架构。一个团队是随着时间成长的，在团队形成凝聚力的过程中，各成员会逐渐接受一系列共同的团队目标并投入巨大的实现热情。在创建凝胶型团队的过程中，交流至关重要。对于团队来说，交流最重要的三要素是：透明、倾听和协商。随着团队成立，它就进入了一个自然的生命周期，逐步经历组建、动荡和规范等阶段。在这个过程中努力变成一支高效的团队。伯恩把群体分为三种类型：工作型群体专心于工作，过程型群体专注于内部的动力学，对抗型群体则与外部威胁作斗争。不同的团队可以采用不同的工作风格。康斯坦丁把团队行为界定了四种类型：开放型群体、随意型群体、封闭型群体和同步型群体。但是现实的团队风格往往是表现为混合的形式。自主指导型团队对于任何类型的工作都是有效的，但这种团队对于完成复杂、创新性的工作尤其重要。本书提出了5条自主指导型团队的典型特征：具有团队感和归属感；共同对团队目标做出承诺；对过程和计划的主人翁以适；具有制订计划的技巧和执行计划的纪律；追求卓越。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于团队成员来说，一个优秀的成员应当会做任何需要做的事，并且应当作出负责人的承诺并努力实现。目标对于个人十分有用，它明确地提供了努力的目的，暗示了当前在过程中所处的位置。对于团队来说，需要一个所有成员都认可的共同目标，才能提高团队的凝聚力。项目团队提供的不仅仅是组织架构，还提供了一系列技巧和视角。团队只有恰当利用各个成员的知识和经验才能使每个成员都变成有力的资源。在团队交流中，不同的成员有不同的表现，组织者应当维持讨论的秩序和理性。要想让团队运行顺畅，每一位成员都应当奉献出他所知道的一切。在遇到麻烦的时候，团队的成员应当请求并接受帮助。本书中列举了团队创建的义务：接受并扮演一个团队中的角色、确定并努力实现团队目标、建立和维护团队。团队的创建和团队合作一样需要所有成员的主动参与。优秀的谈判者往往采用原则式谈判，可以避免立场的两极分化。本文在之前提到团队一定要做到共鸣型或主动型倾听。在原则式谈判中，基础是认识到立场只是满足利益的一种方式，应当将注意力集中在利益而不是立场上。经验表明，团队中如果有一个人不务正业的话，就会影响到其他所有人的表现，可以剔除不履行职责的团队成员来提升团队的整体表现。团队成员的一项重要责任是寻求帮助，很多软件工程师习惯各自解决难题，但其实及时寻求帮助能够很大程度上缩短解决问题需要的时间。同样团队成员除了自己的正式角色，还应当承担起团队公民的责任，帮助其他的团队成员解决问题。提供有效支持的关键是帮助团队伙伴相信他们自己的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后是关于领导力，领导力事关成败，团队的做事方式很大程度上取决于他们与领导者进行协调的方式。三条最重要的激励因素是恐惧、贪婪和承诺，对于开发人员等从事创造性工作的人而言，激励因素还涉及技术挑战。领导者可以利用这三个因素推动团队的工作，但是也应当适度，确保可以引发需要的反应。激励的程度取决于做出承诺的方式，承诺的三个要素是协商、约定和执行。可信的团队承诺有四条要求：自愿、可见、可信、得到承诺，这四个要求构成了作出承诺的基础。为了在长期富有挑战性的项目中信守承诺，需要在任务过程中以某种方式定期强化承诺。为了及时提供反馈，可以把总体承诺划分为若干标识进展的里程碑。领导力的挑战之一是帮助团队成员设置中间目标，短期的目标可以制造紧迫感。团队中往往会有不是非常积极参与的成员，为了让他们参与进来，可以采取的技巧有：提问、装聋作哑、频繁地检查约定、感受没有说出的疑虑或不同意见、不要让某个人完全控制讨论、管理专家、指导团队领导者、关注事实和数据、不允许有旁观者。当团队处于动荡阶段，辅导的关键是让团队成员发泄他们的怒气和愤懑，然后着手解决他们的焦虑。管理团队时个部门的管理者应当从一开始就参与其中，充分考虑他们的观点。另外，这样还可以使管理者从已提出的问题中发现一些重要的新议题。构建管理团队的最后一步使鼓励管理团队成员共同工作。当管理团队以一种公开、坦诚的方式在一起工作时，其结果一定时最佳的。理性管理的四个要素：确定目标、计划和审查、评估和追踪、预测和纠正。他们彼此相关，都是高效管理风格所必需的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于工程师如何与管理者相处，作者提到如果项目从一开始就遇到麻烦，工程师必须站稳立场，让管理者相信你知道项目会花费多长时间。当制定一份计划确定日期之后，就可以告诉管理者真正的交付期限，据理力争。我们的工作任务应当是让团队聚焦于优先级最高的事情。在面对管理者的压力时，我们应当制定一个可以让管理者相信整个团队正在努力实现的富有挑战性的计划。不过，制定一个合理详细的计划是掌控项目的第一步，接下来必须保持计划的更新。同时我们需要按照计划执行，让管理者了解情况。自主指导型团队面对管理层的控制时，应当制定详细的计划并与管理者商谈日程进度，而不仅仅是做那些要求做的事。默默为每一项变更制定调整计划可以有效应对管理者的控制。当一个项目注定失败时，如果不想放弃，我们应当试图解决问题。由于必须与管理者打交道，我们应当从他们的角度想想我们能做什么。在推行改进时我们需要管理者的支持才能让整个组织结构的人们改变工作方式。这时我们应当考虑三个问题：为什么想要改变、需要从哪些管理者那里取得支持、管理者为什么要支持？如果引起了高层管理者的关注，我们就需要给出战略性理由。这时我们要准备：阐明提议、理解当前的业务环境、找出关键点、作一次改进合理性检查、引入原型、前期引入成本、后期维护成本、过程改进的收益、有关收益的事实、计算节约的数额、衡量收益其他收益。突破管理者抵制的方式是证明当前面临的问题无法通过短期的权宜之计来解决，必须具备战略目光，可以采取的基本措施：让战略性改进活动具备战术吸引力，从小的、战术性努力开始，逐渐扩展成战略性改进方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在注意“管理”你的领导的同时，我们也需要学会管理自己，把握主动，这时需要分成两步：1. 真正掌控自己的工作；2. 说服管理者同意由你管理自己。本书中列举了改进工作的步骤：确定质量目标、衡量产品质量、理解过程、调整过程、应用调整后的结果、衡量结果、把结果与目标进行比较、循环并不断改进。我们也要学会利用支持人员，学会计划工作，并促使你的团队伙伴和项目负责人也开始作计划。按计划完成工作的一个隐含好处是执行计划事实上会改变你的行为。我们需要学会负责任、信守承诺、执着追求卓越。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，关于领导，作者讨论了作为领导，我们的行为方式会影响整个团队，因此我们需要为团队树立榜样。领导力低下的症状有：高层管理者在思考问题时以自我为中心，眼界短视狭隘；官僚惰性；管理者没有能力及时做出有效的决策；过犹不及。管理是利用资源达到某种结果，而领导则是激励人们实现某个目标。管理者和领导者之间最主要的区别是管理者命令员工服从指令，领导者则是带领他们完成任务。领导力是高度个人化的，它需要通过个人魅力来赢得。让员工对目标产生热情，并说服他们追随你一同取实现是一种内在激励或变革型领导。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《人件》 - 读书笔记</title><link>https://morsuning.github.io/p/%E4%BA%BA%E4%BB%B6-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Fri, 20 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://morsuning.github.io/p/%E4%BA%BA%E4%BB%B6-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p&gt;在对失败的软件开发项目的分析中，人们倾向于将与人相关的失败因素归结于政治而不深入研究，这是一种误区，而本书中Tom DeMarco和Timothy Lister两位大师用严谨的科学实验和辛辣尖锐的解剖一步步为我们揭开知识经济下管理中的这种误区，与《人月神话》中给出一些成功的实践和准确的论断不同，《人件》更想给读者以警醒，激发对人的因素的思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《人件》此书的核心观点是软件系统的主要问题不在于技术，而在于社会性因素。那么，究竟是哪些社会性因素呢？作者围绕如下几个问题，提出了需要注意的地方。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;管理人力资源；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;改善办公环境；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;招聘留用人才；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提高团队效率；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;塑造企业文化；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;营造快乐氛围；&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;通过对以上问题的探讨，本书会让管理者形成一种心态，这种心态会帮助他更好地激发员工的工作效率而不是进行不必要的压榨。在这些问题中，我选择几个关键因素进行探讨。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;单纯的技术问题绝不是导致项目失败的关键
“政治”是被访问者最常提及的失败原因，对于技术人员倘若面对政治范畴的问题，我们通常会逆来顺受，当与政治无关时，我们往往更加游刃有余。因此《人件》中认为的工作问题更多的属于社会学范畴，而非技术范畴。但是实际情况是，大多数管理者虽然承认他们对人的担心甚于对技术的担心，但是他们还是总以技术为主要的关注点，越俎代庖地去解决复杂而又有趣地难题上，却将最重要地与人相关地要素放到最低优先级。《人件》对此现象的解释就是该问题造成的原因就是管理者的提拔机制。
《人件》提出的几条管理脑力劳动者的建议或者警告：
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;错误在所难免&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;避免向工作者施压，反而采用一些手段让大家少工作一会儿，让大家做更有意义的事情&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尊重每一位员工，“没有人是不可替换的”思想是不可靠的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稳定的生产思维对项目工作尤为有害，项目总是处于不断变化的状态，一个能让项目更加稳定的人抵得上两个做事的人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们花时间去做事，但却从来不去考虑工作本身的问题&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;榨干员工的时间和精力是危险的
《人件》中提到的一个案例就是管理人员压榨员工，直接导致团队内两名成员离婚，一名成员的儿子染上毒瘾。管理者以牺牲员工的生活为代价来承担更大的工作强度和更长的工作时间，管理者鼓吹他们的员工加了多少班，并谋算着如何让大家加班更多的手段。这是完全不对，应该是引导员工意识到人生苦短，生活中还有很多事情比工作更重要。需要记得是：压力不会让工作得更好——只是工作得更快。
产品质量的影响因素——自信
新手管理者或许觉得工作可以不参杂个人情绪的，但是实际情况下，我们的工作给了我们表达情绪的很多机会。当我们面临一个背景毫无所知的项目，我们肯定十分胆怯，威胁到自信，并且我们倾向于将我们的自信与生产出的产品质量紧密相连。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;再谈帕金森定律
当我们热爱我们的工作，我们绝不会让一项工作变得遥遥无期，因为这回推迟我们获得满足感的时间，在不需要降低标准、牺牲质量的时候，我们期望工作能快点完成。但是需要明确的是：帕金森定律是不能在工作中得到运用的。把团队中的成员当成帕金森性的员工是不可能奏效的，这只能消磨他们的意志，让他们失去前进的动力。《人件》中提出了帕金森定律的变异版本：一个组织的工作如果都忙忙碌碌，就会膨胀以至于占满整个工作日。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要相信“苦杏素”
不少管理人员在“足够绝望”时会忽略对证据的审视，买到的技术缺乏任何客观证据的支撑。在实际项目中会存在这样类似的七宗罪：
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有一个你不知道的新窍门可以让产能飙升&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其他的管理者正在收获100%、200%乃至更多的增长！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;技术日新月异，你已经过时了！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;改变程序语言会给你带来巨大的提升&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因为库存的缘故，你需要马上让产能翻倍&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你自动化了其他所有东西；难道不是要你自动化掉你的软件开发人员吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你的员工在巨大的压力下工作得更好&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;忘记掉这些准则，你和你的员工会工作得更好
似乎在朝九晚五得环境里啥都完成不了
软件行业里似乎形成一种风俗：加班就是命中注定。归根到底其实就是环境因素影响很
大。在《人件》中以下因素跟产出效率基本或根本没有关系：语言、经验年限、缺陷个数、薪酬。此外，从《人件》提供得数据来看，对工作环境设计上采用弃权政策是一个错误。那些安静、宽敞和注重隐私得环境不但能使你的团队更高效地完成工作，还能帮助你吸引和挽留住人才。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;构建社区
成功构建社区的组织更能留在人。当员工有足够的社区意识时，他们就不想离开了。此时你对人力资本的投资由此也得到了回报，进而也愿意投资更多，再进而你的员工也会表现得更好，更喜欢呆在你的公司，这将会是一个增强得良性循环。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;快乐地工作
作为一名管理者，你需要保证自己手下的人从工作中得到快乐。所谓的工作，就是要使员工的效率最大化，而这已经足以剥夺他们的快乐了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;纵观整本书，Tom DeMarco和Timothy Lister两位大师探索了技术项目中的人文问题，讨论了管理者在领导力上的病理征状，提出一些关于管理新旧成员水火不容的混合团队的建议方法。由于我的阅历尚浅，对有些章节读后并没有太多的感悟，有些章节有幡然醒悟的感觉，这类书还是需要在日后反复阅读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，通过阅读《人月神话》和《人件》这两本书，我们大概能总结出软件工程管理的核心目标是：成本和工作量的估算、计划和进度跟踪调整，风险分析与控制等，在此基础上，我们要最大化地激发人的力量，即让人尽可能大地提高工作效率，尽可能多地保持良好的关系，尽可能地减少工作时间等。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《黑客与画家》 - 读书笔记</title><link>https://morsuning.github.io/p/%E9%BB%91%E5%AE%A2%E4%B8%8E%E7%94%BB%E5%AE%B6-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Mon, 26 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://morsuning.github.io/p/%E9%BB%91%E5%AE%A2%E4%B8%8E%E7%94%BB%E5%AE%B6-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;内容已过时，《黑客与画家》的核心应该是计算机、程序员与创业&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;一直以来，对“黑客”这个词总是充满了神秘的想象，本科阶段学习了《信息安全》这门课以后，对“黑客”的工作自以为算是有了一些初步的认识，怀着这样的心情，阅读了《黑客与画家》这本书，本以为会了解到更多的我所以为的“黑客”的工作，却没想到，这本书带给我的不仅仅是对已深深印在脑海中的概念的推倒重建，更多的是引发我对很多以前从没想过的问题的全新思考，这些思考带给我不一样的新的视角去看待其他事情，我想这就是阅读的意义所在吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，这本书绝不是你看到书名所能想象的那样，如果你对这块领域不那么熟悉的话。黑客，画家，看似两个毫无关联的职业，怎么能放在一起呢？然而，这正是该书的作者，他是黑客，也是画家，他是程序员，更是一名艺术家。书中，作者结合他的经历探讨了很多不同的问题，例如：怎样打破常规？怎样创业才会成功？如果你的想法是社会不能容忍的，该怎么办？为什么互联网软件是微软诞生后最大的机会？如何创造财富？怎样做出优秀的东西？一百年后，人类怎样编程？等等。总之，作者想要传达的是新的思想，来帮助读者理解我们所处的这个计算机时代，他的这些阐述，也的确带给我很多的启发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初读本书，我就在脑海里对“黑客”这个概念作了重新定义，不像大多数人所认为的那样，“黑客”是利用自己的技术入侵他人计算机并带来一些危害的人，在计算机世界里，黑客指的是专家级的程序员，根据理查德。斯托尔曼的说法，黑客行为具备三个特点：好玩、高智商、探索精神。真正的黑客致力于改变世界，让世界运转得更好，而不是犯罪或危害他人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于这样的理解，作者在书的第一章讨论了这样一个问题：为什么书呆子不受欢迎？这里的书呆子，恰恰很可能就是一名未来的黑客，因为作者发现，“书呆子”与“高智商”有强烈的正相关关系，他们不会将注意力放在诸如穿衣打扮、开晚会上面，他们的脑子里想着别的事情，例如读书或观察世界上，他们从小就在琢磨如何变得更聪明，并打心底里追求这个，至于受不受欢迎，已经不在他们的考虑范围之内了，所以，在学校里书呆子也许会被大家歧视或欺负，但是离开学校以后，真实的世界却能友好的地对待他们，因为真实世界的庞大规模使得你做的每件事都能产生真正意义上的效果，发现正确的答案就开始变得重要了，而这恰恰是书呆子的优势所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黑客与画家的共同之处在于他们都是创作者，与作曲家、建筑师、作家一样，他们都在试图创作出优秀的作品，从另一个角度来说，他们都能称作为艺术家，创作过程中，他们可能会发现一些新技术，但本质上，他们并不是在做研究。黑客与画家有很多共同之处，其中我认为最重要的一点就是：你不能指望一开始就有完美的设计规格，要编写一个程序，你把问题想清楚的时间点，应该是在编写代码的同时，而不是之前。因为这终究是一项实践性的工作，需要不断的练习和探索，甚至很多的失败，才能找到一个相对正确的答案，而这个答案在不久的将来很有可能要再次修改甚至推倒。很多同学说自己编程能力不强，排除不感兴趣和懒惰的情况，总有人认为自己要把某门语言掌握到滚瓜烂熟才开始写代码，这是最错误的行为，你应该从尝试去解决一个小问题开始，在实际操作的过程中，不断补充新的知识，产生新的想法，就像书中说的，“编程语言是用来帮助思考程序的，而不是用来表达你已经想好的程序”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;程序员就像是手工艺人，他们创造人们需要的东西，也即财富，想要创造财富，就要做出优秀的软件，而实现最好的方法就是创业。作者结合自己创办viaweb的经历，探讨了一些创业的必备要素。其中最关键的就是：你必须了解用户的需求。就像桌面软件时代的过去，大多数的用户并不需要成为系统管理员，很多时候他们所需要的设备就只要有屏幕、浏览器、无线网卡就够了，互联网软件的诞生正好满足了这些需求，它们更加方便、易操作甚至更强大，同时数据会更安全，更重要的是，通过研究用户的行为，能及时的优化软件并马上得到反馈，带来更好用户体验的同时也带来了更多的用户数量，而这恰是决定一款软件成功与否的标志。创业的初始必然是艰辛的，同时压力也会很大，但小团队创业的优势是每个人的贡献是可测量的，在这种情况下，与其他愿意更努力工作的人一起组成一个团队，互相产生激励作用，从而共同谋取更高的回报，这远远好过加入大公司而将自己的工作与平庸之辈的工作平均化。这也是创业公司的意义所在。就如乔布斯曾经说过，创业的成败取决于最早加入公司的那十个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要做出优秀的软件，就要有好的设计，对于很多学科来说，优秀设计的原则是共通的。例如，好的设计是简单的设计，当你被迫把东西做得很简单是，你就被迫直接面对真正的问题，也即设计的核心目的，做到这个，你就能以简洁又直接的方式满足用户的需求。又如，好的设计是启发性的设计，在软件行业中这意味着，你应该为用户提供一些基本模块，使得他们可以随心所欲的自由组合，这往往更加引人入胜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中，作者还谈到了未来编程语言的发展方向，一种语言能否长期存在的最重要因素在于基本运算符，内核设计得越小、越干净，它的生命力就越顽强。对于黑客来说，他们需要简练的语言，这种语言具有最高层次的抽象和互动性，而且很容易装备，可以只用很少的代码就解决常见的问题，不管是什么程序，真正要写的代码几乎都与你自己的特点设置有关，其他具有普遍性的问题都有现成的函数库可以调用。然而，无论未来的编程语言发展如何，编程这项活动始终不会停止，它就像一种艺术创作，黑客就是艺术家，对于顶尖的黑客们来说，就像画家中流传的一句谚语，“画作永远没有完工的一天，你只是不再画下去而已”。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《人月神话》 - 读书笔记</title><link>https://morsuning.github.io/p/%E4%BA%BA%E6%9C%88%E7%A5%9E%E8%AF%9D-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Sat, 26 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://morsuning.github.io/p/%E4%BA%BA%E6%9C%88%E7%A5%9E%E8%AF%9D-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p&gt;很显然，作为一名技术人员，阅读一本不能提供任何技术的“管理学”书籍，首先需要的是耐心，需要的是那种想明白这样一本书到底是存在什么价值才会被奉为经典的好奇心。同时我也希望我能在阅读这样一部已经想读了好多年的经典书籍后能给自己留下一些有用的东西，因此我力图在这篇读书笔记中保留我学习到的知识、对本书的思考与评价和我自己的一些观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书是作者开发 System/360 项目时的经验结晶，本书讨论了软件工程项目过程中较为完整的要素，并给出了一些赫赫有名的观点和结论。最令我印象深刻的有这么几个地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，它指出程序和编程系统和编程产品和系统级的编程产品这些概念之间是有本质上的不同的。通过这一个观点，首先说明的是文档，系统测试等并不实际起到软件产品的作用，却又是软件产品的重要组成部分的这些软件产物的重要性。失去了这些，那么一个产品将不能被一个团队共同开发，不能保证良好运行，不能继续进行维护和迭代。这完全符合本书所强调的软件任务的根本性问题即软件复杂度问题以及如何降低或者控制复杂度的问题（使用软件工程的除程序外的产物）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，本书开创性地通过量化的形式，讨论了软件工程中工作量和参与人员的关系，同样符合软件复杂性的论述：人越多，添加的复杂性越高，工作进度并不能保证随着人数的增加而增加——即人月神话。在人月神话中，最令人印象深刻的莫过于作者指出添加了人意味着增加了沟通的难度，也就是增加了软件工程任务的复杂度，所以没有人月神话，并通过 Brooks 法则揭示了真实的情况。这是本书的核心观点之一。接着，既然说明了增加人员并不能有效地推进软件工程任务的推进，那么该如何做呢，接下来的 13 章作者给出了自己的观点和建议，以剖析创造性工作的本质为暗线，讲述自己在项目实践中的经验为明线，给出了一套解决方案，按照话题划分，我在这里大致总结如下，只挑关键的部分重点讲述：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;介绍了一种外科手术团队般的开发团队组成和分工。
这里也有一些重要结论，如软件开发应该为“精英模式”，也就是永远让最有才华的人解决最难解决的问题，而不是让很多人共同解决问题，那样只会得到更差的结果，除非是进度的压迫迫使我们需要分解问题让更多的人更快地解决。此外，还对小团队高效但是进度慢，大团队低效的问题给出了解决办法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;讲述了如何保证设计系统时的概念完整性。
保证了这种完整性的产品有一个明显的例子，苹果公司(Apple Inc.)的产品，作为一个科技巨头，苹果公司拥有一个 IT/互联网公司拥有的一切重要的东西，处理器，编程语言，操作系统（桌面+移动），独到的工业设计，软件生态等等。但是苹果公司的产品相较于其强大的实力——少的惊人，却又有着极为出众的体验。这就是保证了设计时的概念完整性的结果，产品极为简洁、易用却又能解决所有该解决的问题。当然本书中是在陈述如何做到这件事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;给出了一个在二次设计系统时添加不必要的东西的警示。
描述了在第二次设计一个具相似功能的系统时（也可以说在迭代开发同一个系统时），应该具有什么样的约束和心态。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;讲述了如何严格执行设计目标。
这部分是讲述如何进行手册的书写，安排会议，登记日志，安排测试小组等方式达到目标。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;说明了如何促进团队交流。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何估计编码工作量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何控制软件规模。
讲述了功能换空间的理论和如何做到时间空间折中还有改变数据表现形式的观点。我想说一点就是现在一些产品设计上的问题，即会有用空间换时间的操作。现代性能和存储空间已不是瓶颈，存储空间甚至被认为是廉价的这也是一些问题现在不会被考虑的原因。但是，从整体上想，如果想在的系统设计都不考虑这些问题，那未来的某一天，对于一个没怎么考虑过这些问题的超大型复杂系统，显然它是可以正常运行的，但是会变得超级臃肿不堪，数据过度冗余到了无法接受的地步，这样总归是要吃以空间换时间的恶果的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;介绍了重要的文档。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何为变化（需求变更，人员变更等）做准备。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通用工具的使用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何保证系统的整体性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何进行进度控制。、&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需要对系统进行什么样的说明。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;在这些话题中，作者同样给出了很多结论和建议，它们共同组成了一个软件工程活动如何进行的指导方案，或者至少是一个 40 多年前的较为完美的方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书的另外一个核心观点是没有银弹，这是一个预言，一个谦虚的预言，到现在也能成立。作者指出没有任何技术或者管理上的进展，能够独立地许诺在生产率、可靠性或简洁性上取得数量级地提高。这是建立在对软件工程活动本质上的认识上的，虽然作者没有直接地指出这一点，但我们很容易能得出这样的结论：软件工程的本质是一种纯粹的创造活动，我们没有办法大幅度提高人的创造力，也就没有办法大幅度提高生产力。如果对于本质的论断正确，那毫无疑问这个预言是能够成立的。当然，四十多年后的今天，软件的生产率确实提升了，这也是建立在无数抽象和好用的工具及理念的基础之上的。时至今日，仍然没有一个实质意义上的银弹出现。本书也讨论了一些根本解决问题的方法，最让人印象深刻的是“构建软件最可能的彻底解决方案是不开发任何软件”，这个观点完全可以套用到现代的云计算技术上，结合本书的上下文，可以解释云计算所拥有的巨大优势——几乎实现了量化购买“人月”，成本当然远远低于开发自己的全套系统。同时也能解释互联网公司为什么要追求“唯快不破”，其中一方面是因为一旦竞争对手的产品占据了市场，那么自己开发的系统实际上是徒增成本而且还得不到多少收益了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结合软件工程管理的角度说，我们可以做一个简单的总结。我们要管理的终极目标，正如 SCIP 第一课中所讲述的观点——计算机科学家的任务就是学会如何管理复杂度所说，就是通过人，去设计一个复杂度很高的东西并很好地管理它的复杂度，只不过计算机科学家还要更加地关注硬件罢了。所以说，管理的主要要素，即为人员（团队），文档，成本，进度，工作空间。我们在软件工程管理这个话题下所讨论的一切都要围绕着如何组织这些，这些东西里面包含哪些内容能最大化地帮助我们完成目标进行，而重中之重，是为组织沟通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书最大的价值在于对企业项目管理人员的启示，也对创业者大有裨益。它开创性地，系统性地思考了计算机产品开发过程中会出现的问题。同时，还让我们对软件工程管理中的核心问题有一个认识和思考的过程，所以此书中的理论历经 40 多年经久不衰。本书中的很多经验已经被进一步发展形成一套新的管理方式与体系，同时还有一些以前存在的问题被完全解决。如第七章中有明显已不在当前时代的出现的印制工作手册，目前文档基本完全以电子形式。第十章提到的按版本印制的团队文档，现在已被共享文档和项目知识库取代。第十二章提到的程序库，现在已有成熟的分布式版本控制工具如 Git 等，也有在线代码库 GitHub 等，还有集成经理的角色，现在则被成熟的 Code Review 机制取代。第十三章中提到的非常具有前瞻性的结构化编程现在则发展成了开发框架，计算框架和脚手架项目甚至设计模式等形式。第十五章提到的代码格式化规范等等现在已经可以通过工具来实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以看到，很多提到的技术都变成规范化的东西，本书所讲的内容没有被抛弃的，这让我知道了这些东西是因为什么需要而出现的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于缺乏具体的实践经验我只能讨论我从书中学习到的东西和我的看法而不是在书中所表达的观点引发的我对实际问题的思考和改进，这也是这一篇笔记的遗憾，希望在未来的某一天，我能带着这本书中的观点，重新审视我做过的事，完成从单纯的技术人员到管理人员的转变。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>