<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Software Engineering on morsuning's Blog</title><link>https://morsuning.github.io/tags/software-engineering/</link><description>Recent content in Software Engineering on morsuning's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 12 Apr 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://morsuning.github.io/tags/software-engineering/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>软件过程改进简述——在CMMI中引入敏捷</title><link>https://morsuning.github.io/p/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E8%BF%87%E7%A8%8B%E6%94%B9%E8%BF%9B%E7%AE%80%E8%BF%B0%E5%9C%A8cmmi%E4%B8%AD%E5%BC%95%E5%85%A5%E6%95%8F%E6%8D%B7/</link><pubDate>Mon, 12 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://morsuning.github.io/p/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E8%BF%87%E7%A8%8B%E6%94%B9%E8%BF%9B%E7%AE%80%E8%BF%B0%E5%9C%A8cmmi%E4%B8%AD%E5%BC%95%E5%85%A5%E6%95%8F%E6%8D%B7/</guid><description>&lt;h2 id="1-cmmi概述"&gt;1 CMMI概述
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;80年代早期，在SEI的资助下美国空军成立了一项研究来分析为什么许多软件合同都会超出工期和预算。由此得出的结论是：糟糕的过程。CMM&amp;amp;CMMI也因此产生。CMMI的中文名称是能力成熟度模型，是一个过程改进方法和模型，它为组织提供了实现高效的软件交付过程所必需的基本元素，关注通过切实改进过程域的成熟度，实现过程改进的目标。它可以用来指导一个项目、一个部门甚至整个组织的过程改进。CMMI能帮助我们整合以往各自为政的组织功能，建立过程改进的目标与优先级，指导我们进行质量改进，还提供了评价现有过程的参照点，最关键的一点是，它提供了过程改进的线路图，目前最主要的用途是评价一个组织的组织级能力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="2-敏捷方法概述"&gt;2 敏捷方法概述
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;敏捷是用来指导解决快速高质量交付高价值产品的思想与框架，是一种允许快速业务变更的开发实践。敏捷的核心是敏捷的4个核心价值观和12条原则，外围则是满足不同团队需求的各种敏捷实践，敏捷的不同之处在于其更关注团队协作、关注质量、关注可工作的软件。敏捷来源于实践而不是理论。在追求卓越的过程中，组织会尝试多种途经，采用不同的原则、方法及技术。一个对敏捷实践感兴趣的组织可能也会对PMI的OPM3、ISO或能力成熟度模型集成（CMMI）感兴趣，反之亦然，因为这些都是通向卓越的手段。敏捷代表着一种极简的实用主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敏捷的本质是，项目组全体人员以及所有员工和公司，同处于一个利益集体。表现出来的特征是所有人对项目的成功负责、需求驱动地工作、跨领域合作、持续交付，迭代开发，小步前进，持续改进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;敏捷过程的特点则是：项目目标明确的过程，只做对项目进展有帮助的事，不进行额外的工作，有效和高效是项目管理原则、强调让人工作愉快，充满热情。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="3-cmmi-和敏捷"&gt;3 CMMI 和敏捷
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;经常有一种说法是 CMMI 和敏捷是对立的，这是一种错误的理解，最根本的原因是 CMMI 不是开发过程，而大部分敏捷则是具体的开发过程，这两种之间并无冲突的基础，在 CMMI 的一些过程域中，可以使用敏捷方法进行实践，也可以不使用[3]，有些时候，敏捷方法是达成某个 CMMI 过程域目标的最佳选择。其次，CMMI 存在所谓的标准化，不管是评估方法还是实施办法都有标准化的趋势。而敏捷往往拒绝标准(追求灵活)。再次，作用，即让不熟悉的第三方认可上有差异。尽管 CMMI 目前的现状不乐观，但是，毕竟这种方式提供了一些有价值的线索来了解某个软件组织的能力和成熟度的可能。而这一点敏捷过程还无法提供。有一种说法，CMMI 是主要是组织级过程，而敏捷是项目小组的过程。应该说这种说法有一定的问题，敏捷也可以是组织过程， CMMI 也可以只是关注在小组级别（2 级）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说完本质，具体地，可以从目标，过程，关注点，适用范围，核心理念等方面来分析和对比 CMMI。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从目标上说，CMMI和敏捷都是人们为了解决在软件生产过程中出现的质量低下、进度延迟、预算超支等问题，而产生的标准或过程改进的模型或方法实践。在这一点上是一致的，这也是为什么人们认为这两种方法是完成同一件事的不同方法因此会产生冲突的原因。但是，接下来，如果从其他角度看，这两种方法思考的角度，范围完全并不一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，从过程来看，过程的四要素分别是人、方法、技术和工具，在 CMMI 中，对于人的要求涉及GP2.3提供资源、GP2.4分配职责、GP2.5培训、OT组织培训，而敏捷中对人部分的关注在于如何提高人的工作积极性和效率，这在 CMMI 中也有体现，但 CMMI 还关注人的技能，技能培养和团队资源等，明显范围更大，考虑更深。对于方法，涉及所有PA 的SP，而敏捷则强调一组价值观。对于技术和工具，CMMI在GP2.3 提供资源，工程类PA ，OT 组织培训，OPD 组织过程定义，OPM 组织性能管理中谈及了技术在GP 2.3 提供资源谈及了工具，而敏捷对于技术和工具的选择仍基于其价值观，CMMI 则是通过各种目标综合考虑，这里又是CMMI 考虑的更为全面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从它们的关注点看，敏捷是达成商业目标的极简方法，CMMI 是达成商业目标的方法体系，也是为商业目标服务，不能为商业目标服务也就会违背 CMMI本意，可以依据需求选择执行的部分，比如一个项目是质量优先还是工期优先，该过程和执行和过程还有执行的结果和效果可以被 CMMI 评估和追踪。CMMI和ISO关注为了实现组织软件生产目标，我们应该做什么？但却不关注如何做。而敏捷开发作为一个实践性方法，更关注怎么做。因此，在具体操作过程中，可以通过有效结合，能够使组织更快、更好地实现过程改进目标。为了能够有效结合各种CMMI和敏捷开发，组织必须明确它们的区别和联系，以及每种方法的主要关注点。CMMI和敏捷开发的主要冲突来自于双方产生的环境、目标客户和团队文化要素，例如CMMI早期客户,主要关注大型项目、复杂系统、使命关键(Mission Critical)系统，而敏捷开发主要关注小项目、简单应用和灵活多变的系统；CMMI的假想市场和用户主要面向成熟市场，面向那些关注流程创新的企业，而敏捷开发主要关注在新兴市场和多变的市场环境；文化方面，CMMI强调流程和管理，而敏捷更强调高度信任的氛围中，被激励起来的个人之间的协作创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从最一般的适用范围来说，CMMI最初是美国国防部为评价一个组织的开发能力而定义的模型，它是站在组织级的角度看待过程能力。它定义了高层管理者的治理职责，要求组织级要定义管理的方针、流程、裁剪指南、模版等，组织级要进行流程执行情况的检查，要给团队提供资源、工具、培训等支持，组织级要采集经验教训、典型案例、改进建议、度量数据等进行持续改进，要将组织的规范固化为大家的工作习惯。SCRUM，XP等敏捷方法大都是侧重于构建团队级的能力，给出了一个小团队的角色划分、管理实践与技术实践，如果需要进行大产品的开发，可以采用规模化敏捷的方法，如LeSS， SAFe等。当团队规模越大时，需要的管理活动就越多，SAFe之类的大规模敏捷框架受到的质疑就比较多。组织级敏捷文化的形成需要借助变革管理的理论、方法来辅助Scrum, XP, LeSS, SAFe等敏捷方法构建组织级的能力，在组织内如果不能形成敏捷文化，敏捷不能持久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从核心理念来说，敏捷宣言，敏捷的12个原则以及各种敏捷方法自己的原则，构成了敏捷的价值观，这些是敏捷的思想理念，是敏捷的根本。CMMI推崇的价值观，理想以及自己的原则并没有明确的官方描述，CMMI的共性实践可以认为代表了它的一些核心理念，不是全部，它是通过实践来描述的，没有提炼、抽象出来。可以做如下概括：商业目标驱动改进，转型过程实现目标，定量数据量化性能，固化习惯成为文化，高层支持全员参与，循序渐进持续优化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总结一下，CMMI 和敏捷要达成的目标其实是一致的，在适用范围上，它们皆可大可小适用于组织和团队，但是由于基本价值观的不同，思考问题的角度和方式也不同，CMMI 更像是一种管理方法，而敏捷更像是一种实践的指导思想。从实际使用的角度来说，目前敏捷方法在开发软件项目的时候使用的跟多，而 CMMI 则主要用来了解一个组织的能力和成熟度，不过并非是必要条件。在一些情形下也比敏捷方法更加适用。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="4-cmmi-引入敏捷的得与失"&gt;4 CMMI 引入敏捷的得与失
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从整体上说，CMMI和敏捷开发能够很好地相互补充、相互支持。首先在关注点上CMMI关注组织级或企业级改进，关注回答项目应该做什么，而不是具体怎么做的方法，而敏捷开发则更关注项目级改进，关注项目具体怎么做的方法和最佳实践，这使双方在定位方面形成很好的相互补充的态势，一方面CMMI为敏捷提供组织级扩展的能力和必须的组织治理框架，便于组织级对敏捷最佳实践的推广和重用；另一方面，敏捷为CMMI提供了项目级的具体实践方法，确保团队在CMMI框架下能够快速响应，不断创新，持续交付价值。两者的有效结合，能够有效实现个人绩效向团队绩效、向组织绩效的转变过程。同时，也可以通过敏捷实践，规避CMMI实施过程中重文档、重流程的不良倾向，使CMMI实施时更加关注组织的实际价值、关注客户、关注创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需求明确，技术明确的简单项目，用传统模式管理，套用CMMI模型，成熟、没大毛病，而且效率还会更高一些。部分复杂和复杂的可以使用敏捷，拥抱变更，需求边做边涌现，于是不断进行改进，会比使用传统项目管理更灵活一些，变更成本和风险都会降低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谴责CMMI模型不好或者谴责敏捷方法不好，都是片面的，更大程度上是落地方法有问题，是去落地的人的问题。在一个组织内，谁最先发起要导入CMMI与敏捷的呼吁呢？如果是市场的呼吁，那可能侧重的是证书，是投标的需要。如果是开发的呼吁，那可能侧重的是减负，是提高效率的需求。如果是老板的呼吁，那可能侧重的是交付高质量的产品，快速响应市场的需求。对企业而言，对老板而言，要平衡短期利益与长期利益，活下去，活得好，活得久，需要平衡。CMMI与敏捷都不是万能的，都有其适用场景，不能盲目迷信，盲目崇拜，要秉持开放的心态，持续发展的心态，兼收并蓄，取长补短。总之，这两者的目标是一致的，因此要根据实际情况，选择更加适合的方法来达成这个目标，而不是为了方法本身纠结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CMMI 中提供了一些良好的实践，这些实践中CMMI 过程域和敏捷方法相互帮助，共同实现了对方的目标/理念，这一过程中不但具有 CMMI 的优点也兼具了敏捷方法的优点，比如说：想达到 CMMI 2（已管理级）的 SCRUM（一种迭代式增量软件开发过程）团队在日常工作中需要实施下列过程域：“需求管理”（REQM）、“项目计划”（PP）、“项目监控”（PMC）、“过程和产品质量保证”（PPQA）、“配置管理”（CM）和“度量与分析”。SCRUM 团队在 SCRUM 规划会议期间执行项目计划，在每天的 SCRUM 中执行项目监控，但他们处理积压的订单时需要执行需求管理。很多时候，他们持续交付环境需要一个好的配置管理。此外，他们还需要实施一些 CMMI 3 的过程域，为他们进行审查性会议，使用类似 TFS 和 CollabNat 平台支持他们日常活动，以提供分析标准。然而，CMMI 3 的一个集成项目管理（IPM）却要求 SCRUM 团队改变管道生产方式，放弃纯 SCRUM，这是很难实现的。集成项目管理提供了强大的良好实践过程以帮助团队满足特定项目的几乎所有需求。想象一下，一个利益相关者谁还需要一系列基于模板而编写的特定文档。这类事情本应该由产品所有者来解决，现在 CMMI 却优雅地做到了这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后再总结一下，CMMI引入敏捷方法，二者共同以最高效和完美的方式达成了本来的共同目标，即解决在软件生产过程中出现的质量低下、进度延迟、预算超支等问题。同时，由于敏捷方法为 CMMI 某个过程域的最佳实践，使得这一过程兼具了 CMMI 可监控度量追踪等优点和敏捷方法成本最小化的同时质量最优化的优点。存在的问题就是，还是存在使用敏捷方法需要让 CMMI 进行妥协的情况。但是，鉴于二者都是为同样的商业目标服务的，这样的妥协显然是十分值得的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="5-reference"&gt;5 Reference
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;[1] Hillel Glazer, Jeff Dalton, etc. CMMI or Agile: Why Not Embrace Both!. SEI. 2008&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] CMMI Institute. A Guide to Scrum and CMMI: Improving Agile Performance with CMMI. 2016&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] CMMI 产品团队, CMMI开发模型，版本 1.3, 2010&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《软件管理沉思录》 - 读书笔记</title><link>https://morsuning.github.io/p/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%B2%89%E6%80%9D%E5%BD%95-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://morsuning.github.io/p/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%B2%89%E6%80%9D%E5%BD%95-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p&gt;《软件管理沉思录》是一本介绍SEI项目管理、人际沟通和团队协作的要诀。不论读者是软件开发者抑或是管理者，都能够从这本书中挖掘到价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书分为四个部分，分别介绍了项目管理，团队管理，与上级沟通和自我管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在关于项目管理的部分中，作者强调了软件质量的重要性。作者指出一条被广为认同的公理：一个软件系统是不可能没有缺陷的。一个小型的软件系统尚可能存在着不易察觉的缺陷，一个涉及到用户或者极为复杂的软件系统更是难以根除缺陷。所以提高软件质量，减少软件的不稳定性对于软件的开发维护人员是一个巨大的挑战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;针对这一问题，我们可以使用8个步骤规则，来控制软件质量：确立质量控制的策略、目标和计划；正确训练、指导和支持开发人员及其团队；确立和维护软件工程过程的统计控制；审查、检查并评估所有的产品制品；评估所有缺陷，加以更正并用以识别、纠正和预防其他类似问题；确立和维护配置管理和变更控制系统；持续改进开发过程。这八步措施被越来越多的证据证明是有效的，且能帮助节约时间和金钱。软件质量的控制从分析需求开始，只有得到了清晰的需求，才可能开发出高质量的程序。开发中的软件缺陷是影响软件质量的一个重要因素，它指的是程序中的错误，简单的错误可能导致毁灭性的缺陷。缺陷往往是潜藏在系统中的，当缺陷暴露出来，引发了问题，产生了影响就成了漏洞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来讨论了高质量项目至关重要的一点——计划，其实制定合理有效的计划这一观念贯穿了本书始终，不论是开发人员个人在进行软件开发之前需要做详细的计划安排，团队合作之前也需要制定成员们都认可的计划，这是形成高效团队的条件之一。一份合格的产品计划应当包括三项内容：将要生产的产品规格和重要的性能指标；估算工作所需的时间；进度预测。对于重要的项目，管理者要做的第一件事就是组织一个计划和提案小组，并且制订出一个总体计划，计划的五条基本要求是：易于理解、清晰明白、详细具体、精确缜密、准确无误，如果你不能使计划准确无误，那就常做计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二部分主要讲团队，团队是指有着共同不表的一群人。本书作者修改了戴尔的定义来描述TSP团队：一支团队至少要有两名成员；所有成员都是为了同一目标而工作；每位成员至少扮演一个特定的角色；完成任务要求团队成员之间相互依赖。在一支高效的团队中，团队成员联合后的集体才智使得团队获得更全面的知识。本书中列出了团队遇到的七个常见问题：无效的领导、缺乏妥协或合作、缺少参与、拖延和缺乏信心、低劣的质量、功能蔓延、无效的对等评估。因此最常见的导致项目团队合作失败的原因有：资源不足、领导问题、不可能的目标、士气问题。任何一个都会导致一支团队失效甚至失败，并且这些问题通常一起发生。一支高效的项目团队被称为凝胶型团队，当团队成员集中在一个清晰的目标上时，就会发现有中神奇的力量，每个成员的表现都似乎能超越自身的能力。这样的团队能为成员带来工作中的快乐，所有成员能对团队全身心投入。一个高效团队常常有四个条件：凝聚力、有挑战性的目标、目标追踪和反馈、共同的工作架构。一个团队是随着时间成长的，在团队形成凝聚力的过程中，各成员会逐渐接受一系列共同的团队目标并投入巨大的实现热情。在创建凝胶型团队的过程中，交流至关重要。对于团队来说，交流最重要的三要素是：透明、倾听和协商。随着团队成立，它就进入了一个自然的生命周期，逐步经历组建、动荡和规范等阶段。在这个过程中努力变成一支高效的团队。伯恩把群体分为三种类型：工作型群体专心于工作，过程型群体专注于内部的动力学，对抗型群体则与外部威胁作斗争。不同的团队可以采用不同的工作风格。康斯坦丁把团队行为界定了四种类型：开放型群体、随意型群体、封闭型群体和同步型群体。但是现实的团队风格往往是表现为混合的形式。自主指导型团队对于任何类型的工作都是有效的，但这种团队对于完成复杂、创新性的工作尤其重要。本书提出了5条自主指导型团队的典型特征：具有团队感和归属感；共同对团队目标做出承诺；对过程和计划的主人翁以适；具有制订计划的技巧和执行计划的纪律；追求卓越。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于团队成员来说，一个优秀的成员应当会做任何需要做的事，并且应当作出负责人的承诺并努力实现。目标对于个人十分有用，它明确地提供了努力的目的，暗示了当前在过程中所处的位置。对于团队来说，需要一个所有成员都认可的共同目标，才能提高团队的凝聚力。项目团队提供的不仅仅是组织架构，还提供了一系列技巧和视角。团队只有恰当利用各个成员的知识和经验才能使每个成员都变成有力的资源。在团队交流中，不同的成员有不同的表现，组织者应当维持讨论的秩序和理性。要想让团队运行顺畅，每一位成员都应当奉献出他所知道的一切。在遇到麻烦的时候，团队的成员应当请求并接受帮助。本书中列举了团队创建的义务：接受并扮演一个团队中的角色、确定并努力实现团队目标、建立和维护团队。团队的创建和团队合作一样需要所有成员的主动参与。优秀的谈判者往往采用原则式谈判，可以避免立场的两极分化。本文在之前提到团队一定要做到共鸣型或主动型倾听。在原则式谈判中，基础是认识到立场只是满足利益的一种方式，应当将注意力集中在利益而不是立场上。经验表明，团队中如果有一个人不务正业的话，就会影响到其他所有人的表现，可以剔除不履行职责的团队成员来提升团队的整体表现。团队成员的一项重要责任是寻求帮助，很多软件工程师习惯各自解决难题，但其实及时寻求帮助能够很大程度上缩短解决问题需要的时间。同样团队成员除了自己的正式角色，还应当承担起团队公民的责任，帮助其他的团队成员解决问题。提供有效支持的关键是帮助团队伙伴相信他们自己的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后是关于领导力，领导力事关成败，团队的做事方式很大程度上取决于他们与领导者进行协调的方式。三条最重要的激励因素是恐惧、贪婪和承诺，对于开发人员等从事创造性工作的人而言，激励因素还涉及技术挑战。领导者可以利用这三个因素推动团队的工作，但是也应当适度，确保可以引发需要的反应。激励的程度取决于做出承诺的方式，承诺的三个要素是协商、约定和执行。可信的团队承诺有四条要求：自愿、可见、可信、得到承诺，这四个要求构成了作出承诺的基础。为了在长期富有挑战性的项目中信守承诺，需要在任务过程中以某种方式定期强化承诺。为了及时提供反馈，可以把总体承诺划分为若干标识进展的里程碑。领导力的挑战之一是帮助团队成员设置中间目标，短期的目标可以制造紧迫感。团队中往往会有不是非常积极参与的成员，为了让他们参与进来，可以采取的技巧有：提问、装聋作哑、频繁地检查约定、感受没有说出的疑虑或不同意见、不要让某个人完全控制讨论、管理专家、指导团队领导者、关注事实和数据、不允许有旁观者。当团队处于动荡阶段，辅导的关键是让团队成员发泄他们的怒气和愤懑，然后着手解决他们的焦虑。管理团队时个部门的管理者应当从一开始就参与其中，充分考虑他们的观点。另外，这样还可以使管理者从已提出的问题中发现一些重要的新议题。构建管理团队的最后一步使鼓励管理团队成员共同工作。当管理团队以一种公开、坦诚的方式在一起工作时，其结果一定时最佳的。理性管理的四个要素：确定目标、计划和审查、评估和追踪、预测和纠正。他们彼此相关，都是高效管理风格所必需的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于工程师如何与管理者相处，作者提到如果项目从一开始就遇到麻烦，工程师必须站稳立场，让管理者相信你知道项目会花费多长时间。当制定一份计划确定日期之后，就可以告诉管理者真正的交付期限，据理力争。我们的工作任务应当是让团队聚焦于优先级最高的事情。在面对管理者的压力时，我们应当制定一个可以让管理者相信整个团队正在努力实现的富有挑战性的计划。不过，制定一个合理详细的计划是掌控项目的第一步，接下来必须保持计划的更新。同时我们需要按照计划执行，让管理者了解情况。自主指导型团队面对管理层的控制时，应当制定详细的计划并与管理者商谈日程进度，而不仅仅是做那些要求做的事。默默为每一项变更制定调整计划可以有效应对管理者的控制。当一个项目注定失败时，如果不想放弃，我们应当试图解决问题。由于必须与管理者打交道，我们应当从他们的角度想想我们能做什么。在推行改进时我们需要管理者的支持才能让整个组织结构的人们改变工作方式。这时我们应当考虑三个问题：为什么想要改变、需要从哪些管理者那里取得支持、管理者为什么要支持？如果引起了高层管理者的关注，我们就需要给出战略性理由。这时我们要准备：阐明提议、理解当前的业务环境、找出关键点、作一次改进合理性检查、引入原型、前期引入成本、后期维护成本、过程改进的收益、有关收益的事实、计算节约的数额、衡量收益其他收益。突破管理者抵制的方式是证明当前面临的问题无法通过短期的权宜之计来解决，必须具备战略目光，可以采取的基本措施：让战略性改进活动具备战术吸引力，从小的、战术性努力开始，逐渐扩展成战略性改进方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在注意“管理”你的领导的同时，我们也需要学会管理自己，把握主动，这时需要分成两步：1. 真正掌控自己的工作；2. 说服管理者同意由你管理自己。本书中列举了改进工作的步骤：确定质量目标、衡量产品质量、理解过程、调整过程、应用调整后的结果、衡量结果、把结果与目标进行比较、循环并不断改进。我们也要学会利用支持人员，学会计划工作，并促使你的团队伙伴和项目负责人也开始作计划。按计划完成工作的一个隐含好处是执行计划事实上会改变你的行为。我们需要学会负责任、信守承诺、执着追求卓越。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，关于领导，作者讨论了作为领导，我们的行为方式会影响整个团队，因此我们需要为团队树立榜样。领导力低下的症状有：高层管理者在思考问题时以自我为中心，眼界短视狭隘；官僚惰性；管理者没有能力及时做出有效的决策；过犹不及。管理是利用资源达到某种结果，而领导则是激励人们实现某个目标。管理者和领导者之间最主要的区别是管理者命令员工服从指令，领导者则是带领他们完成任务。领导力是高度个人化的，它需要通过个人魅力来赢得。让员工对目标产生热情，并说服他们追随你一同取实现是一种内在激励或变革型领导。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《人件》 - 读书笔记</title><link>https://morsuning.github.io/p/%E4%BA%BA%E4%BB%B6-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Fri, 20 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://morsuning.github.io/p/%E4%BA%BA%E4%BB%B6-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p&gt;在对失败的软件开发项目的分析中，人们倾向于将与人相关的失败因素归结于政治而不深入研究，这是一种误区，而本书中Tom DeMarco和Timothy Lister两位大师用严谨的科学实验和辛辣尖锐的解剖一步步为我们揭开知识经济下管理中的这种误区，与《人月神话》中给出一些成功的实践和准确的论断不同，《人件》更想给读者以警醒，激发对人的因素的思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《人件》此书的核心观点是软件系统的主要问题不在于技术，而在于社会性因素。那么，究竟是哪些社会性因素呢？作者围绕如下几个问题，提出了需要注意的地方。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;管理人力资源；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;改善办公环境；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;招聘留用人才；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提高团队效率；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;塑造企业文化；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;营造快乐氛围；&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;通过对以上问题的探讨，本书会让管理者形成一种心态，这种心态会帮助他更好地激发员工的工作效率而不是进行不必要的压榨。在这些问题中，我选择几个关键因素进行探讨。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;单纯的技术问题绝不是导致项目失败的关键
“政治”是被访问者最常提及的失败原因，对于技术人员倘若面对政治范畴的问题，我们通常会逆来顺受，当与政治无关时，我们往往更加游刃有余。因此《人件》中认为的工作问题更多的属于社会学范畴，而非技术范畴。但是实际情况是，大多数管理者虽然承认他们对人的担心甚于对技术的担心，但是他们还是总以技术为主要的关注点，越俎代庖地去解决复杂而又有趣地难题上，却将最重要地与人相关地要素放到最低优先级。《人件》对此现象的解释就是该问题造成的原因就是管理者的提拔机制。
《人件》提出的几条管理脑力劳动者的建议或者警告：
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;错误在所难免&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;避免向工作者施压，反而采用一些手段让大家少工作一会儿，让大家做更有意义的事情&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尊重每一位员工，“没有人是不可替换的”思想是不可靠的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稳定的生产思维对项目工作尤为有害，项目总是处于不断变化的状态，一个能让项目更加稳定的人抵得上两个做事的人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们花时间去做事，但却从来不去考虑工作本身的问题&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;榨干员工的时间和精力是危险的
《人件》中提到的一个案例就是管理人员压榨员工，直接导致团队内两名成员离婚，一名成员的儿子染上毒瘾。管理者以牺牲员工的生活为代价来承担更大的工作强度和更长的工作时间，管理者鼓吹他们的员工加了多少班，并谋算着如何让大家加班更多的手段。这是完全不对，应该是引导员工意识到人生苦短，生活中还有很多事情比工作更重要。需要记得是：压力不会让工作得更好——只是工作得更快。
产品质量的影响因素——自信
新手管理者或许觉得工作可以不参杂个人情绪的，但是实际情况下，我们的工作给了我们表达情绪的很多机会。当我们面临一个背景毫无所知的项目，我们肯定十分胆怯，威胁到自信，并且我们倾向于将我们的自信与生产出的产品质量紧密相连。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;再谈帕金森定律
当我们热爱我们的工作，我们绝不会让一项工作变得遥遥无期，因为这回推迟我们获得满足感的时间，在不需要降低标准、牺牲质量的时候，我们期望工作能快点完成。但是需要明确的是：帕金森定律是不能在工作中得到运用的。把团队中的成员当成帕金森性的员工是不可能奏效的，这只能消磨他们的意志，让他们失去前进的动力。《人件》中提出了帕金森定律的变异版本：一个组织的工作如果都忙忙碌碌，就会膨胀以至于占满整个工作日。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要相信“苦杏素”
不少管理人员在“足够绝望”时会忽略对证据的审视，买到的技术缺乏任何客观证据的支撑。在实际项目中会存在这样类似的七宗罪：
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有一个你不知道的新窍门可以让产能飙升&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其他的管理者正在收获100%、200%乃至更多的增长！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;技术日新月异，你已经过时了！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;改变程序语言会给你带来巨大的提升&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因为库存的缘故，你需要马上让产能翻倍&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你自动化了其他所有东西；难道不是要你自动化掉你的软件开发人员吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你的员工在巨大的压力下工作得更好&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;忘记掉这些准则，你和你的员工会工作得更好
似乎在朝九晚五得环境里啥都完成不了
软件行业里似乎形成一种风俗：加班就是命中注定。归根到底其实就是环境因素影响很
大。在《人件》中以下因素跟产出效率基本或根本没有关系：语言、经验年限、缺陷个数、薪酬。此外，从《人件》提供得数据来看，对工作环境设计上采用弃权政策是一个错误。那些安静、宽敞和注重隐私得环境不但能使你的团队更高效地完成工作，还能帮助你吸引和挽留住人才。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;构建社区
成功构建社区的组织更能留在人。当员工有足够的社区意识时，他们就不想离开了。此时你对人力资本的投资由此也得到了回报，进而也愿意投资更多，再进而你的员工也会表现得更好，更喜欢呆在你的公司，这将会是一个增强得良性循环。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;快乐地工作
作为一名管理者，你需要保证自己手下的人从工作中得到快乐。所谓的工作，就是要使员工的效率最大化，而这已经足以剥夺他们的快乐了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;纵观整本书，Tom DeMarco和Timothy Lister两位大师探索了技术项目中的人文问题，讨论了管理者在领导力上的病理征状，提出一些关于管理新旧成员水火不容的混合团队的建议方法。由于我的阅历尚浅，对有些章节读后并没有太多的感悟，有些章节有幡然醒悟的感觉，这类书还是需要在日后反复阅读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，通过阅读《人月神话》和《人件》这两本书，我们大概能总结出软件工程管理的核心目标是：成本和工作量的估算、计划和进度跟踪调整，风险分析与控制等，在此基础上，我们要最大化地激发人的力量，即让人尽可能大地提高工作效率，尽可能多地保持良好的关系，尽可能地减少工作时间等。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>软件工程的历史演变简述</title><link>https://morsuning.github.io/p/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%9A%84%E5%8E%86%E5%8F%B2%E6%BC%94%E5%8F%98%E7%AE%80%E8%BF%B0/</link><pubDate>Wed, 21 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://morsuning.github.io/p/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%9A%84%E5%8E%86%E5%8F%B2%E6%BC%94%E5%8F%98%E7%AE%80%E8%BF%B0/</guid><description>&lt;p&gt;软件工程的历史演变要从软件发展，软件过程的发展和软件工程管理这三个角度去说。一方面，随着软件的快速发展，出现了许许多多越来越难以解决的问题，为统一地回答和解决这些问题，催生出了软件工程。另一方面，从软件工程中衍生出了软件过程和软件工程管理的概念，它们都是为了解决软件系统开发中的本质困难而诞生的。前者目标是更好地解决问题，而后者的目标则是为了复制成功经验。无论为解决开发软件系统的困难而产生的学科会发展成什么样，它们的核心目标都是解决软件系统开发中的不可见性，复杂性，可变性和一致性这几个本质困难的。下面将就软件发展的历史阶段来说一说这些困难是怎样逐渐增大的以及与之对应的软件过程的演变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;软件发展的第一个阶段是软硬件一体化阶段，即软件开发要从硬件考虑，根据硬件情况去设计软件。产生这个阶段的最主要原因是硬件性能的限制。这一阶段主要使用的是硬件，用硬件做到一些之前只能全凭人脑才能做的事。软件几乎完全绑定与特定的硬件，无法迁移和复用，因此也就无法做更多的应用，对软件的想象力被局限在了硬件。对于软件开发团队来说，也局限在了小作坊和“个人英雄主义”的形式。当然在这一阶段，随着硬件的发展和伴随的软件复杂度的增高，人们逐渐发现了目前所采用的粗糙的软件开发方式“编码加改错(code and fix)”的问题，也出现了类似硬件开发过程的软件开发过程SAGE等。但失败的软件项目的还是在增多，因此才催生出“软件工程”的概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个阶段是软件成为了独立的产品。进入到这一阶段的最主要的原因是软件不再局限于硬件，高级语言的出现使得一个平台上的软件同样可以运行在其他平台，同时个人计算机的出现使得大量的公司开始开发软件为个人计算机用户服务。由于需求的空前增长和可迁移性，这一阶段的软件开始出现了爆发，这种爆发不止是软件产品数量上的，更是软件规模上的和占计算机系统产品比重上的。这一阶段的软件产品展现出了远胜之前的复杂性，可变性，在此基础上想保证一致性也更加的困难。与之对应的这一时期的软件过程也有了很大发展，其一是形式化方法，意图从数学上找到一个一般性的方法，一劳永逸地指导复杂软件系统的开发问题。其二是结构化程序设计的思想，通过对程序划分模块，能将复杂的问题转化为简单的问题去解决。还有就是经典的生命周期模型“瀑布模型的出现”，让软件开发过程第一次有了一个比较有效和完善的指导方案。但是这一时期诞生的方法还存在着许多问题，形式化方法能应用的领域太狭窄，使用瀑布模型开发软件系统效率太低，而且还缺乏对软件质量的评估和提升的方法。所幸在这一阶段又出现了面向对象开发技术，它极大地改变了软件过程，直面软件开发过程中不可见性、复杂性、一致性和可变性的问题，提供了套编程范式，并在此范式上产生了一系列的编程语言，框架，设计思想等等技术，它们同样具备更高的开发效率。同时，也出现了以 CMM 为代表的软件过程改进模型等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三个阶段的发展特征是网络化和服务化。这一阶段的到来除了软件进一步发展之外，主要是因为互联网和移动互联网的出现，极大地增加了用户规模和软件产品的使用方式，对软件产生了额外的要求，这就不可避免地又增加了软件复杂度。同时,由于竞争的需要,需求不确定性和系统的快速演化成为一个日益突出的问题。最后，软件分发和使用方式也出现了显著的变化，从拷贝复制逐渐过渡到基于网络的服务乃至云计算的形式，使得软件系统的版本更迭时间有了大为缩短的潜力。这些新情况的出现，使得软件开发的四大本质难题中，可变性和一致性对软件开发的影响更为突出，因而也催生了整个软件过程历史上最为纷繁的一个时代，大量的软件过程在这个阶段涌现出来。其中最具代表性的是一系列具有迭代式特征的开发方法，比如增量模型，螺旋模型和原型法等，这与之前的单一过程有很大区别。但是这些还不够，大型软件开发过程正逐渐地被视为一个交流和学习的过程，而迭代式的开发只是遵从这一规律，而并没有完全从这一过程本身出发去考虑，因此又出现“敏捷”开发方法，一系列以此为指导思想的方法诞生了，它们被统称为“敏捷方法”，比较著名的有SCRUM，XP和 Kanban 等。在敏捷方法之后，还有着开源软件方法，这是一种基于并行开发模式的软件开发的组织与管理方式。这种方法依赖于分散在全球的开发者和使用者的协作，而只有 Internet才能为这种大规模协助提供交流沟通的工具。廉价的Internet是开源软件得以发展的必要条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了现在，随着互联网应用的日益普及，用户对软件系统和服务提出了更多的要求，“多快好省”已成为大多数互联网时代软件用户的基本期望。具体而言，功能要丰富、更新要及时、要稳定可靠，同时用户获取服务的成本不能过高。所有这一切，都使得人们对软件产品和服务的需求与软件产品和服务的开发能力之间越来越不匹配。DevOps 因此产生了，它足以胜任需求很难确定，需要快速响应变更，需要快速提供价值，需要高可靠性、安全性的当下互联网时代对软件的要求，同时又进一步解决了之前提到的软件开发的本质性难题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从软件发展及对应的应对软件开发遇到的困难的学科——软件工程的发展，我们可以看到一些非常有意思的特点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，软件工程中提出的方法总是落后于问题的出现，和自然科学可以用来预测一些事情的发生不同，软件工程总是总结成功和失败的经验并提出一套方法去避免你犯错而不是去预测问题的出现并提前提出解决方法，这是目前的特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，软件工程所关注的对象不仅局限于技术——即用于控制和管理复杂度的技术，还在于人，因为软件工程任务并不是由一个人完成的，人与人之间的交流也是复杂度的一部分。甚至是，它还占主导地位。因此，除了软件过程外，还有软件工程管理，包括软件项目管理和软件过程管理，它们将人视为重要因素，已经属于管理学的范畴了。在软件工程发展的过程中，管理所占的比重是逐渐加大的，可以预见在未来，管理和技术在软件工程中也一定会共同发展下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，关于软件的知识将会越来越容易让人理解和更为广泛地分发，高级程序设计语言、框架技术和设计模式甚至与开发范式不但可以提高开发效率，更有助于理解一个大型项目。同时，互联网和开源软件的存在也为软件知识的学习和分享提供了便利。这同样也是有助于我们理解和管理复杂度的。还有迭代式开发方式的经久不衰也能印证这个观点，因为迭代式的方式符合人的认知规律，相信在未来这也将一直是主流的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总览软件工程历史的演变，无外乎在解决两方面的问题，一是软件开发本质上的困难，再就是时代的发展中对于软件系统更多的要求。一个好的软件过程或者是软件工程管理方法一定是同时在这两方面有较大进展的。我们无法一劳永逸地解决软件开发本质上的困难，但可以知道一部分软件未来发展的方向，这样其实就可以为软件工程学科发展提供目标了。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《人月神话》 - 读书笔记</title><link>https://morsuning.github.io/p/%E4%BA%BA%E6%9C%88%E7%A5%9E%E8%AF%9D-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Sat, 26 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://morsuning.github.io/p/%E4%BA%BA%E6%9C%88%E7%A5%9E%E8%AF%9D-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;p&gt;很显然，作为一名技术人员，阅读一本不能提供任何技术的“管理学”书籍，首先需要的是耐心，需要的是那种想明白这样一本书到底是存在什么价值才会被奉为经典的好奇心。同时我也希望我能在阅读这样一部已经想读了好多年的经典书籍后能给自己留下一些有用的东西，因此我力图在这篇读书笔记中保留我学习到的知识、对本书的思考与评价和我自己的一些观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书是作者开发 System/360 项目时的经验结晶，本书讨论了软件工程项目过程中较为完整的要素，并给出了一些赫赫有名的观点和结论。最令我印象深刻的有这么几个地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，它指出程序和编程系统和编程产品和系统级的编程产品这些概念之间是有本质上的不同的。通过这一个观点，首先说明的是文档，系统测试等并不实际起到软件产品的作用，却又是软件产品的重要组成部分的这些软件产物的重要性。失去了这些，那么一个产品将不能被一个团队共同开发，不能保证良好运行，不能继续进行维护和迭代。这完全符合本书所强调的软件任务的根本性问题即软件复杂度问题以及如何降低或者控制复杂度的问题（使用软件工程的除程序外的产物）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，本书开创性地通过量化的形式，讨论了软件工程中工作量和参与人员的关系，同样符合软件复杂性的论述：人越多，添加的复杂性越高，工作进度并不能保证随着人数的增加而增加——即人月神话。在人月神话中，最令人印象深刻的莫过于作者指出添加了人意味着增加了沟通的难度，也就是增加了软件工程任务的复杂度，所以没有人月神话，并通过 Brooks 法则揭示了真实的情况。这是本书的核心观点之一。接着，既然说明了增加人员并不能有效地推进软件工程任务的推进，那么该如何做呢，接下来的 13 章作者给出了自己的观点和建议，以剖析创造性工作的本质为暗线，讲述自己在项目实践中的经验为明线，给出了一套解决方案，按照话题划分，我在这里大致总结如下，只挑关键的部分重点讲述：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;介绍了一种外科手术团队般的开发团队组成和分工。
这里也有一些重要结论，如软件开发应该为“精英模式”，也就是永远让最有才华的人解决最难解决的问题，而不是让很多人共同解决问题，那样只会得到更差的结果，除非是进度的压迫迫使我们需要分解问题让更多的人更快地解决。此外，还对小团队高效但是进度慢，大团队低效的问题给出了解决办法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;讲述了如何保证设计系统时的概念完整性。
保证了这种完整性的产品有一个明显的例子，苹果公司(Apple Inc.)的产品，作为一个科技巨头，苹果公司拥有一个 IT/互联网公司拥有的一切重要的东西，处理器，编程语言，操作系统（桌面+移动），独到的工业设计，软件生态等等。但是苹果公司的产品相较于其强大的实力——少的惊人，却又有着极为出众的体验。这就是保证了设计时的概念完整性的结果，产品极为简洁、易用却又能解决所有该解决的问题。当然本书中是在陈述如何做到这件事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;给出了一个在二次设计系统时添加不必要的东西的警示。
描述了在第二次设计一个具相似功能的系统时（也可以说在迭代开发同一个系统时），应该具有什么样的约束和心态。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;讲述了如何严格执行设计目标。
这部分是讲述如何进行手册的书写，安排会议，登记日志，安排测试小组等方式达到目标。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;说明了如何促进团队交流。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何估计编码工作量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何控制软件规模。
讲述了功能换空间的理论和如何做到时间空间折中还有改变数据表现形式的观点。我想说一点就是现在一些产品设计上的问题，即会有用空间换时间的操作。现代性能和存储空间已不是瓶颈，存储空间甚至被认为是廉价的这也是一些问题现在不会被考虑的原因。但是，从整体上想，如果想在的系统设计都不考虑这些问题，那未来的某一天，对于一个没怎么考虑过这些问题的超大型复杂系统，显然它是可以正常运行的，但是会变得超级臃肿不堪，数据过度冗余到了无法接受的地步，这样总归是要吃以空间换时间的恶果的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;介绍了重要的文档。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何为变化（需求变更，人员变更等）做准备。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通用工具的使用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何保证系统的整体性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何进行进度控制。、&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需要对系统进行什么样的说明。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;在这些话题中，作者同样给出了很多结论和建议，它们共同组成了一个软件工程活动如何进行的指导方案，或者至少是一个 40 多年前的较为完美的方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书的另外一个核心观点是没有银弹，这是一个预言，一个谦虚的预言，到现在也能成立。作者指出没有任何技术或者管理上的进展，能够独立地许诺在生产率、可靠性或简洁性上取得数量级地提高。这是建立在对软件工程活动本质上的认识上的，虽然作者没有直接地指出这一点，但我们很容易能得出这样的结论：软件工程的本质是一种纯粹的创造活动，我们没有办法大幅度提高人的创造力，也就没有办法大幅度提高生产力。如果对于本质的论断正确，那毫无疑问这个预言是能够成立的。当然，四十多年后的今天，软件的生产率确实提升了，这也是建立在无数抽象和好用的工具及理念的基础之上的。时至今日，仍然没有一个实质意义上的银弹出现。本书也讨论了一些根本解决问题的方法，最让人印象深刻的是“构建软件最可能的彻底解决方案是不开发任何软件”，这个观点完全可以套用到现代的云计算技术上，结合本书的上下文，可以解释云计算所拥有的巨大优势——几乎实现了量化购买“人月”，成本当然远远低于开发自己的全套系统。同时也能解释互联网公司为什么要追求“唯快不破”，其中一方面是因为一旦竞争对手的产品占据了市场，那么自己开发的系统实际上是徒增成本而且还得不到多少收益了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结合软件工程管理的角度说，我们可以做一个简单的总结。我们要管理的终极目标，正如 SCIP 第一课中所讲述的观点——计算机科学家的任务就是学会如何管理复杂度所说，就是通过人，去设计一个复杂度很高的东西并很好地管理它的复杂度，只不过计算机科学家还要更加地关注硬件罢了。所以说，管理的主要要素，即为人员（团队），文档，成本，进度，工作空间。我们在软件工程管理这个话题下所讨论的一切都要围绕着如何组织这些，这些东西里面包含哪些内容能最大化地帮助我们完成目标进行，而重中之重，是为组织沟通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书最大的价值在于对企业项目管理人员的启示，也对创业者大有裨益。它开创性地，系统性地思考了计算机产品开发过程中会出现的问题。同时，还让我们对软件工程管理中的核心问题有一个认识和思考的过程，所以此书中的理论历经 40 多年经久不衰。本书中的很多经验已经被进一步发展形成一套新的管理方式与体系，同时还有一些以前存在的问题被完全解决。如第七章中有明显已不在当前时代的出现的印制工作手册，目前文档基本完全以电子形式。第十章提到的按版本印制的团队文档，现在已被共享文档和项目知识库取代。第十二章提到的程序库，现在已有成熟的分布式版本控制工具如 Git 等，也有在线代码库 GitHub 等，还有集成经理的角色，现在则被成熟的 Code Review 机制取代。第十三章中提到的非常具有前瞻性的结构化编程现在则发展成了开发框架，计算框架和脚手架项目甚至设计模式等形式。第十五章提到的代码格式化规范等等现在已经可以通过工具来实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以看到，很多提到的技术都变成规范化的东西，本书所讲的内容没有被抛弃的，这让我知道了这些东西是因为什么需要而出现的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于缺乏具体的实践经验我只能讨论我从书中学习到的东西和我的看法而不是在书中所表达的观点引发的我对实际问题的思考和改进，这也是这一篇笔记的遗憾，希望在未来的某一天，我能带着这本书中的观点，重新审视我做过的事，完成从单纯的技术人员到管理人员的转变。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>